\chapter{Antecedentes}
\label{chap:antecedentes}

	\drop{E}{n} este capítulo se van a discutir las diferentes alternativas que existen 
	para el desarrollo de este tipo de sistemas, y porqué se ha decidido cada
	una de las opciones. Como dijimos anteriormente el sistema está dividido en 
	3 componentes clave, el \acs{UAV} o \acs{UAV}, la estación terrena y los servidores.
	
	Antes de comenzar con el estudio de las diferentes alternativas, debemos establecer
	los requisitos de nuestro sistema para su mejor adecuación. Estos requisitos 
	ya se discutieron en otro apartado, con lo cual este apartado solo se 
	discutirán las diferentes alternativas de diseño encontradas.
	
	Cada uno de los componentes clave está dividido a su vez por muchos otros 
	componentes. A continuación se detallan cada uno de los componentes necesarios 
	para nuestro sistema. \\

	\begin{table}[hp]
		\centering{\small\input{tables/componentes.tex}}
		\caption[Componentes del Sistema]
		{Componentes del Sistema }
		\label{tab:componentes}
	\end{table}

	El primer elemento que tenemos que elegir es el controlador de vuelo, ya 
	que por un lado hemos decidido realizar un desarrollo top-down, y por otro,
	es el elemento que más va a influir en todos los demás.
	
	Antes de decidir qué controlador usaremos, vamos a detallar todas las alternativas 
	de controladores encontradas. Los requisitos que valoraremos en cada uno de los
	controladores serán, si es privativo o código abierto, esto en un principio 
	parece que es algo ético y no funcional, y en realidad es un factor práctico,
	los controladores de código abierto nos permiten en casi todos los casos 
	modificar el firmware, y la documentación existente es mucho mas extensa 
	en la mayoría de los casos en proyectos de código abierto. El protocolo de comunicación 
	también es muy importante, ya que nos permitirá la interacción con otros 
	sistemas que utilicen el mismo protocolo. Otra característica que vamos 
	a valorar es su precio, en relación a su funcionalidad. También el tamaño 
	de las operaciones a nivel de microcontrolador. Y por último todas sus 
	características y funciones.

	Una vez que hemos discutido los diferentes sistemas de control de vuelo, 
	debemos discutir las características que necesitamos en la aeronave y que 
	diferentes alternativas nos podemos encontrar. 
	
	El peso máximo de carga útil del \acs{UAV} será de 1,5 kg aproximadamente. 
	El peso del propio \acs{UAV} que debe estar sobre 1 kg contando las baterías. 
	Dejaremos un margen de 1,5 kg, con lo cual el peso total que debe 
	poder empujar los motores será de unos 4 - 4,5 kg. 
	
	Si nuestro UAV tiene 4 motores, cada uno debe tener una fuerza de empuje de 
	1 kg. Y en el caso de que sea de 6 motores cada tendrá una fuerza de empuje 
	de 750 gr. Si estudiamos las características de cada motor, podemos ver que 
	su empuje no es siempre igual, y que depende del voltaje de las baterías y 
	del tamaño de las hélices. A mayor voltaje, más fuerza de empuje. Y si las 
	hélices son más largas también más fuerza de empuje. 

	\section{UAV}

	Un \acs{UAV} es un vehículo aéreo no tripulado, conocido como \acs{UAV}, y hace referencia
	a vehículos no tripulados y pilotados remotamente, según la \acf{ICAO}. La \acs{ICAO}
	diferencia dos tipos de aeronaves:
	
	\begin{itemize}
		\item Las aeronaves autónomas.
		\item Las aeronaves controladas remotamente.
	\end{itemize}
	
	El método de lanzamiento y recuperación típica es por la función de un sistema
	automático o un operador externo en el suelo. El número de aplicaciones civiles 
	es muy extenso, tales como vigilancia y extinción de incendios, seguridad privada,
	transporte de mercancías, rescates, inspecciones en altura, grabación de imágenes,
	cartografía, etc. \cite{RaDan}


	\subsection{Controladora de vuelo y Firmware}
	
	En general suelen tener todas una estructura similar y unos componentes 
	más o menos sofisticados, pero cuentan con:

	\begin{itemize}
		\item Acelerómetro para poder medir la propia “inercia” de los movimientos.
		\item Giróscopo para poder medir la velocidad angular de los cambios 
		de posición.
		\item Magnetómetro utilizado como una brújula que permite saber en todo momento 
		la dirección a la que apunta el \acs{UAV}.
		\item Sensor barométrico empleado para conocer con una precisión extrema
		la altura real de vuelo.
		\item GPS para conocer las coordenadas exactas en el espacio del \acs{UAV} (incluida 
		la altura) y poder desplazarse de forma autónoma.
		\item Un procesador lo suficientemente potente como para realizar las 
		máximas lecturas y operaciones por segundo en base a todos los datos 
		que recibe (que no son pocos).
	\end{itemize}

	Con la combinación de todos esos componentes electrónicos, se consigue 
	suficiente información del medio para tomar las decisiones correctas 
	sobre los actuadores que harán posible el vuelo.

	En el mercado existen multitud de controladoras de vuelo, debido a nuestros 
	requisitos funcionales como son bajo coste, bajo consumo y alto rendimiento,
	nos centraremos en los siguientes:
	
	\begin{itemize}
		\item ArduPilot.
		\item OpenPilot.
		\item Acro Naze32/Flip32.
		\item Brain FPV.
		\item KK Multicontroller.
		\item MultiWii.
	\end{itemize}

	\begin{table}[hp]
		\centering{\small\input{tables/controladoras.tex}}
		\caption[Controladora de vuelo]
		{Controladoras de vuelo}
		\label{tab:controladora}
	\end{table}

	\subsubsection{APM - Ardu Copter}
	
	Es una plataforma de código abierto para vehículos aéreos no tripulado, capaz de 
	controlar multicopter autónomos, aeronaves de ala fija, helicópteros tradicionales 
	y vehículos de tierra. Ardupilot fue una plataforma ganadora en 2012 y 2014 de la 
	competición \acs{UAV} Outback Challenge. Fue creado en 2007 por la comunidad \acf{DIY} 
	\acs{UAV}s. Esta basado en la plataforma de código abierto de prototipado electrónico 
	Arduino. La primera versión de ArduPilot se basó en una termo pila, que se basa en la 
	determinación de la ubicación del horizonte con respecto al avión por la medición 
	de la diferencia de temperatura entre el cielo y el suelo. Más tarde el sistema
	se ha mejorado para remplazar termo pilas con una \acf{IMU} utilizando una 
	combinación de acelerómetros, giroscopios y magnetómetros. Bajo una licencia GPL v3.
	
	Hoy en día, el proyecto ArduPilot ha evolucionado a una gama de productos hardware 
	y software muy amplia. Los productos hardware que nos podemos encontrar son:
	
	\begin{itemize}
		\item \acs{APM} es una controladora de 8 bits, basada en el chip Atmel ATMEGA 2560.
		\item Pixhawk/PX4 es una controladora de 32 bits, basada en el chip STM32F427 
		Cortex M4 core con FPU.
	\end{itemize}

	Y los productos software son:
	
	\begin{itemize}
		\item ArduCopter es el sistema de control de vuelo para multicopter y 
		helicópteros tradicionales.
		\item ArduPlane es el sistema de control de vuelo para aviones de ala fija y 
		planeadores.
		\item ArduRover es el sistema de control para vehículos de tierra.
		\item Mission Planner es la estación terrena de control para todos los 
		tipos de vehículo y arquitectura.
		\item AntennaTraker es el sistema de control para establecer el ángulo de 
		inclinación de la antena, para obtener una mejor señal, usando la posición 
		GPS del vehículo.
	\end{itemize}	

	También podemos encontrar otras versiones de los productos hardware en el mercado 
	chino, que permite abaratar el coste del dispositivo en 3 veces. En nuestro caso 
	utilizaremos una versión china de la placa \acs{APM}, llamada Crius All in one 
	Pro v2.0. \cite{ArduPilot}


	\subsubsection{Open Pilot}
	
	Es un proyecto de software libre para vehículos aéreos no tripulados, como multicopter,
	aviones de ala fija y vehículos de tierra. Inicialmente fundado por David Ankers, 
	Angus Peart y Vassilis Varveropoulos a finales de 2009. Fue concebido como una 
	herramienta de aprendizaje y para hacer frente a diferentes áreas percibidas en otras 
	plataformas de \acs{UAV}.
	
	El software OpenPilot de código abierto con piloto automático puede ser combinado con 
	diferente hardware como un sistema de navegación inercial, una tarjeta controladora 
	general, un receptor GPS, sistema de telemetría y un enlace 2.4 GHz serie de comunicación 
	con la estación terrena. Se distribuye bajo una licencia \acs{GPL} v3.

	El proyecto OpenPilot consiste en dos componentes, por un lado el firmware alojado en 
	el \acs{UAV} y por otro la \acf{GCS}. El firmware está escrito en C, mientras que 
	el \acs{GCS} esta escrito en C++ utilizando Qt.
	
	Existen dos tipos de hardware, el Revolution y el CC3D. La diferencia entre
	ellos es que el Revolution permite vuelo automático e incorpora un modem \acs{UHF}.
	Aparte del coste, que es mucho más reducido el del CC3D. El CC3D cuenta con 6 grados de 
	libertad, o lo que es lo mismo, con 6 giroscopios que permiten saber en todo 
	momento su posición. Aunque simple, es un verdadero controlador de vuelo que 
	no compromete el rendimiento del vuelo. En esencia, estas tarjetas controladoras 
	de vuelo disponen del mismo firmware de estabilización. \cite{OpenPilot}


	\subsubsection{Acro Naze32/Flip32}
	
	Diseñado en un principio para multirotores aéreos de pequeño y mediano
	tamaño para interior y exterior, o como un estabilizador independiente de 
	cámara, el controlador de vuelo Naze32 es simple su configuración, con 
	configuración software basado en la familia "MultiWii". \cite{QG}
	
	\begin{itemize}
		\item 36 x 36 mm.
		\item 6 gramos (8 con los conectores).
		\item Procesador \acs{ARM} de 32 bits corriendo a 3.3\acs{V}/72\acs{MHz}.
		\item Giroscopios, acelerómetros, brújula y sensor de presión
		\item Soporte para Quad, Tri, Hex, Octo, varias configuraciones para 
		coaxial, todo tipo de vehículos aéreos y configuraciones personalizadas.
		\item Entrada \acs{RC} flexible, estándar, CPPM(\acs{PPM} \acs{Sum}), satélite Spektrum.
		\item Monitorización de la batería del voltaje y alarma de bajo voltaje.
		\item Convertidor de telemetría FrSky.
		\item \acs{USB} para configurar y controlar.
		\item \acs{GPS} bloqueo de posición / vuelta a casa. \footnote{En proceso}
	\end{itemize}


	\subsubsection{Brain FPV}

	Se trata de una controladora de vuelo de última generación, diseñada 
	específicamente para la vista en primera persona (\acs{FPV}) del vuelo e incluye 
	una \acf{OSD}. Esta controladora es pequeña y ligera (36 mm x 36 mm, 
	8 gramos), por lo que es ideal para mini-quads de \acs{FPV},  pero se puede volar 
	cualquier cosa, desde mini quads a grandes opto-cópteros y aviones de ala 
	fija.

	El firmware que se ejecuta en esta controladora es de código abierto 
	(\acs{GPL} V3) y basada en Tau Labs, lo que le ofrece muchas características 
	interesantes y también una gran plataforma que funciona para todos los 
	sistemas operativos (Linux, Windows, OS-X) con el Software \acs{GCS}, para 
	configurar la controladora de vuelo utilizando un \acs{USB}.

	Es importante destacar que el firmware “open source” ofrece total libertad 
	para realizar cualquier modificación; tanto para modificar la forma en que la 
	dirección de retorno se muestra en la \acs{OSD}, como para mejorar el código 
	y contribuir para que el máximo número de personas se beneficie. Naturalmente, 
	esto no significa que se tenga que ser un programador, o saber programar, 
	para utilizar el cerebro, pero eres libre de modificar el código si lo 
	deseas. 

	Características Especificas de \acs{FPV} :

	\begin{itemize}
		\item \acs{OSD} Full-graphic (360x266 de \acs{PAL}).
		\item Niveles de blanco y negro ajustables por Software.
		\item Detección automática de \acs{PAL}/\acs{NTSC}.
		\item 4 páginas \acs{OSD} totalmente configurables por el usuario, seleccionable 
		con el transmisor “swicht on”
		\item Salida de audio (todavía no soportado por el software).
		\item 3 entradas analógicas para tensión, corriente y medición \acs{RSSI}.
		\item Medición \acs{RSSI} utilizando \acs{PWM}, \acs{PPM}, o entrada analógica.
	\end{itemize}

	Otras características:

	\begin{itemize}
		\item \acs{CPU}: STM32F405RG (32bit, 168MHz, 192kB RAM, 1MB Flash).
		\item Flash de 64Mbit para la configuración, puntos de paso y logging.
		\item InvenSense MPU-9250 de última generación 3-axis gyro/accel/mag.
		\item Barómetro: MeasSpec MS5611.
		\item Compatibilidad del receptor: \acs{PWM}, \acs{PPM}, S.Bus, DSM2, DSMX, HoTT SUMD/SUMH.
		\item Hasta salidas de 10 PWM  (hasta 400Hz velocidad de actualización).
		\item Hasta 3 puertos serie para telemetría, \acs{GPS}, receptor \acs{RC}, etc.
		\item Puerto I2C externa,que puede, por ejemplo, ser utilizado con una 
		brújula HMC5883 externa.
		\item Puerto micro \acs{USB}  para configuración via \acs{PC}.
	\end{itemize}


	\subsubsection{KK Multicontroller 2.0}
	
	El KKmulticontroller es una placa controladora de vuelo para control remoto
	de multicopter con 2,3,4 y 6 rotores. Su propósito es estabilizar la aeronave
	durante el vuelo. Para ello se necesita la señal de los 3 giroscopios en la 
	placa(equilibrio, cabeceo y estabilidad) y alimenta la información en el circuito
	integrado (ATMega). Éste procesa la información según el software KK y envía una 
	señal de control a los controladores de velocidad electrónicos (\acs{ESC}),
	que están conectados a la placa y también conectados a los motores. Dependiendo 
	de la señal del microcontrolador, el \acs{ESC}, o bien acelera, o bien reduce la 
	velocidad de los motores (e inclinar el rotor trasero en el caso de un tricopter) 
	a fin de establecer el nivel de vuelo. La placa también toma una señal de control 
	desde el mando a distancia del receptor y alimenta a esto en el microcontrolador 
	a través de los pines de alerones, elevador, acelerador y timón en la placa. Después 
	de procesar esta información, el microcontrolador envía una señal a los motores
	(a través de los conectores M1 a M6 de la placa) para acelerar o reducir la 
	velocidad para alcanzar el vuelo controlado (arriba, abajo, hacia atrás, hacia delante
	izquierda, derecha, giro en su propio eje) en el mandato que el piloto de \acs{RC}
	envía a través de su transmisor. En el caso de un tricopter, uno de los conectores
	M4 controlará un servo para lograr el movimiento de giro.

	Está basado en el microcontrolador Atmel ATMega 168 de 8 bits, con 16 Kbytes de 
	memoria flash, frecuencia de operación 20 \acs{MHz}, sin interface \acs{USB} y sin
	puntos de control. \cite{AutoQuad}


	\subsubsection{MultiWii}
	
	MultiWii es un software de propósito general para controlar un modelo de 
	\acf{RC} multirotor. Puede usar varios sensores pero fue inicialmente 
	desarrollada para soportar el mando de la consola Nintendo Wii gracias a sus
	giroscopios y acelerómetros. Podemos encontrar estos sensores en una extensión
	de la Nintendo WiiNote: Wii Motion Plus y Wii Nunchuk. Este proyecto está
	desarrollado en una plataforma Arduino. La estabilidad lograda es excelente para 
	\acs{FPV} y permite cualquier tipo de acrobacias.
	El software es, por el momento capaz de controlar un tricopter, un cuatricopter 
	o un hexacopter.
	
	Las características de este controlador es muy parecido a \acs{APM}, está basado en el 
	mismo microcontrolador el Atmel ATMega2560 de 8 bits, pero no soporta puntos de
	control.	


	\subsection{\acf{ESC}}
	

	Los modelos controlados por radio funcionan con pequeños motores electrónicos. 
	Estos motores deben utilizar un dispositivo para controlar la velocidad y el 
	frenado. Un \acs{ESC}, o Control Electrónico de Velocidad, se utiliza para este 
	propósito.

	\subsubsection{Definición}

	Un control electrónico de velocidad es un circuito utilizado para manipular 
	la dirección electrónica del motor y el rango de velocidad. Estos controles 
	también pueden ser utilizados como un freno dinámico, o como un método para 
	bajar la velocidad de un motor devolviéndole su energía o potencia a la 
	línea de suministro.



	\subsubsection{Proceso}
	
	El control electrónico de velocidad recibe información del control y 
	la utiliza para manipular la conmutación en su red de transistores que 
	controla el motor a través de la electricidad. Los dispositivos electrónicos 
	de velocidad utilizan un \acs{CEB}, o circuito eliminador de batería para regular 
	el voltaje para el receptor, un circuito electrónico que recibe su entrada 
	a través de una antena de señal de radio.
	
	\subsection{Motores sin escobillas o brushless}
	
	Un motor eléctrico sin escobillas o motor brushless es un motor eléctrico 
	que no emplea escobillas para realizar el cambio de polaridad en el rotor.

	Los motores eléctricos solían tener un colector de delgas o un par de 
	anillos rozantes. Estos sistemas, que producen rozamiento, disminuyen 
	el rendimiento, desprenden calor y ruido, requieren mucho mantenimiento 
	y pueden producir partículas de carbón que manchan el motor de un polvo 
	que, además, puede ser conductor.

	Los primeros motores sin escobillas fueron los motores de corriente alterna 
	asíncronos. Hoy en día, gracias a la electrónica, se muestran muy ventajosos, 
	ya que son más baratos de fabricar, pesan menos y requieren menos mantenimiento, 
	pero su control era mucho más complejo. Esta complejidad prácticamente se 
	ha eliminado con los controles electrónicos.

	El inversor debe convertir la corriente alterna en corriente continua, 
	y otra vez en alterna de otra frecuencia. Otras veces se puede alimentar 
	directamente con corriente continua, eliminado el primer paso. Por este 
	motivo, estos motores de corriente alterna se pueden usar en aplicaciones 
	de corriente continua, con un rendimiento mucho mayor que un motor de 
	corriente continua con escobillas. Algunas aplicaciones serían los coches 
	y aviones con radio control, que funcionan con pilas.

	Otros motores sin escobillas, que sólo funcionan con corriente continua 
	son los que se usan en pequeños aparatos eléctricos de baja potencia, 
	como lectores de CD-ROM, ventiladores de ordenador, etc. Su 
	mecanismo se basa en sustituir la conmutación (cambio de polaridad) mecánica 
	por otra electrónica sin contacto. En este caso, la espira sólo es impulsada 
	cuando el polo es el correcto, y cuando no lo es, el sistema electrónico 
	corta el suministro de corriente. Para detectar la posición de la espira 
	del rotor se utiliza la detección de un campo magnético. Este sistema 
	electrónico, además, puede informar de la velocidad de giro, o si está 
	parado, e incluso cortar la corriente si se bloquea para que no se queme. 
	Tienen la desventaja de que no giran al revés al cambiarles la polaridad 
	(+ y -). Para hacer el cambio se deberían cruzar dos conductores del sistema 
	electrónico.
	
	Existen infinidad de tipos de motores, como ya discutimos anteriormente 
	las características de los motores son muy concretas, un empuje aprox. de 
	4.5 Kgr. y que no supere el 1,5 Kg de peso de toda el aeronave.
	
	\subsection{Hélices}
	
	La hélice es un dispositivo mecánico formado por un conjunto de elementos 
	denominados palas o álabes, montados de forma concéntrica y solidarias de 
	un eje que, al girar, trazan un movimiento rotativo en un plano. 
	Las palas no son placas planas, sino que tienen una forma curva, sobresaliendo 
	del plano en el que giran, y obteniendo así en cada lado una diferencia de 
	distancias entre el principio y el fin de la pala. Provocando una diferencia 
	de velocidades entre el fluido de una cara y de la otra. Según el principio 
	de Bernoulli esta diferencia de velocidades conlleva una diferencia de 
	presiones, y por lo tanto aparece una fuerza perpendicular al plano de 
	rotación de las palas hacia la zona de menos presión. Esta fuerza es la 
	que se conoce como fuerza propulsora de un buque o aeronave.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{helice.jpg}
\caption{Tipos de hélices.}
\label{fig:helice1}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{helice2.jpg}
\caption{Tipos de hélices.}
\label{fig:helice2}
\end{center}
\end{figure}

	La primeras aplicaciones de las hélices, hace miles de años, fueron los 
	molinos de viento y agua. Hoy en día, también bajo los nombres de rotor, 
	turbina y ventilador, las hélices y los dispositivos derivados de ellas 
	se emplean para multitud de propósitos: refrigeración, compresión de fluidos, 
	generación de electricidad, propulsión de vehículos e incluso para la generación 
	de efectos visuales (estroboscópico).

	El inventor de la primera hélice operativa para propulsar un buque fue el 
	checo-germano Josef Ressel, quien solicitó la patente austriaca el 28 de 
	noviembre de 1826. Astilleros Españoles, S.A. propuso varias formas de 
	mejorar el rendimiento de las hélices marinas, con ganancias, bien en 
	velocidad punta del buque, o en consumo de combustible.

	Como evidencia la variedad de denominaciones y campos de aplicación, existe 
	una gran variedad de hélices, en tamaños, pesos, número de palas, velocidad 
	de rotación, ángulo de ataque, paso, etc.
	
	\subsection{Baterías}
	
	El tipo de batería a utilizar es muy importante, ya que de ello depende la 
	autonomía de la aeronave y su peso. Según el material con el que estén hechás, 
	las baterías pueden ser, de litio y de níquel para este tipo de aeronaves.
	
	Comencemos identificando los tipos de baterías que existen, sus respectivos 
	nombres, abreviaturas y especialmente las utilizadas en radio control. Básicamente 
	existen seis tipos de baterías:

\begin{itemize}
\item Nickel Cadmiun (NiCd).
\item Nickel-Metal Hydride (NiMH).
\item Lead Acid.
\item Lithium Ion (Li-ion).
\item Lithium Ion Polymer (Li-ion Polymer).
\item Baterías Alcalinas.
\end{itemize}

	Antes de comenzar a explicar los detalles de cada batería, se mostrará 
	una pequeña tabla que resume información importante de comparación entre 
	todas ellas. Esta información fue obtenida de los Laboratorios CADEX Electronics 
	Inc. \cite{Cadex}

	\subsubsection{Niquel Cadmiun (NiCd).}

	Las baterías Nickel Cadmiun fueron inventadas en 1899 por Waldmar Jungner, 
	de allí han obtenido un gran desarrollo hasta nuestros días, son las mas 
	utilizadas en la actualidad y se podría decir que están en mas de 70 \% de 
	los equipos electrónicos a nivel mundial. Las baterías NiCd son utilizadas 
	donde se requiere larga durabilidad, alta capacidad de proporcionar energía 
	y lo mas importante, precios económicos. Estas baterías son utilizadas en su 
	mayor parte en radios transmisores, equipos médicos, cámaras de vídeo profesionales, 
	radio control y herramientas de trabajo. Las baterías NiCd contienen metales 
	tóxicos y no es ambientalmente amistosa. Podemos resumir algunas ventajas y 
	limitaciones de las baterías NiCd:\\

	Ventajas:

\begin{itemize}
\item Acepta fácilmente carga rápida y carga lenta.
\item Con apropiado mantenimiento, la batería puede llegar a 1000 ciclos de carga.
\item Proporcionan buena eficiencia y se pueden cargar a bajas temperaturas.
\item Larga vida en cualquier método de carga.
\item De fácil transporte y almacenaje.
\item Baja temperatura de trabajo.
\item Son las mas económicas.
\item Disponibles en muchos tamaños.
\end{itemize}

	Limitaciones:

\begin{itemize}
\item Relativamente de baja densidad de energía comparada con otras baterías.
\item Por el efecto memoria, tienen que ser periódicamente recicladas.
\item Contiene materiales tóxicos, algunos países tienen limitación para su uso.
\item Moderado consumo de su propia energía en el almacenaje.
\item Necesita ser recargada después del almacenaje.
\end{itemize}

	\subsubsection{Efecto Memoria}

	En el mundo del radio control se puede encontrar que la mayoría de las personas 
	tienen sus propias versiones del efecto memoria en las baterías y muchas de ellas 
	resultan ser incorrectas, otras versiones son exageradas y encaminadas en temas 
	que no están relacionados; sin embargo, las siguientes líneas estarán destinadas 
	a informarle de todo lo relacionado al efecto memoria, como se combate y como se 
	previene. La información fue obtenida de la empresa CADEX ELECTRONIX y las 
	fotografías de soporte fueron proporcionadas por United States Army Electronics 
	Command.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{bateria3.jpg}
\caption{Efecto Memoria I.}
\label{fig:bateria3}
\end{center}
\end{figure}

	El efecto memoria es un problema que afecta directamente a las baterías Nickel 
	Cadmiun (NiCd) en mayor proporción. Cuando las baterías NiMH fueron introducidas 
	al mercado, estas fueron promocionadas como baterías libres de memoria, aunque 
	esta información no es cierta, las baterías NiMH sufren de memoria pero en mucho 
	menor cantidad que las baterías NiCd.

	Las baterías Nickel Cadmiun utilizan material activo denominado cadmio. Este 
	material esta dividido en pequeños cristales que tienen un longitud de 1 micrón. 
	Esta pequeña medida en los cristales le da la particularidad de que mayor cantidad 
	de ellos tienen contacto directo con el electrodo proporcionando así mayor 
	eficiencia o energía. En la imagen de abajo, figura \ref{fig:bateria3} se puede observar el material 
	en forma de cristales en condiciones normales, es decir sin el efecto memoria 
	presente. Cuando el efecto memoria ocurre, estos cristales aumentan considerablemente 
	de tamaño entre 10 y 100 micrones implicando que menor cantidad de ellos tendrán 
	contacto directo con el electrodo precisamente por su tamaño. Observe la imagen 
	de abajo, figura \ref{fig:bateria4}, en donde se señala un cristal que apenas 
	tiene 10 Micrón.

	¿Cuando ocurre el efecto memoria? El efecto memoria expresado por Duracell dice: 
	<<El voltaje cae porque solo una porción de los materiales activos de la batería 
	son descargados y recargados casi de igual forma por un cierto tiempo, por 
	ejemplo, si se recarga una batería de 1000 mAh y se utilizan tan solo 200 mAh 
	y este proceso es repetido varias veces, el efecto memoria aparecerá en la 
	batería.>> Los materiales activos cambian sus características físicas e incrementan 
	su resistencia. El efecto memoria tendrá un tamaño dependiendo del usuario, por 
	eso no existirá ninguna regla general. Si usted tan solo utiliza un 10 \% de la 
	batería cada vez que la recarga, tendrá un 90 \% de memoria en su batería. 
	En el mundo del radio control, específicamente en el 
	helimodelismo y aeromodelismo, el efecto memoria es un factor importante, por 
	que la batería es prácticamente el corazón del aeromodelo. Una falla de la batería 
	por el efecto memoria, podría llegar a destruir totalmente el aeromodelo.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{bateria4.jpg}
\caption{Efecto Memoria II.}
\label{fig:bateria4}
\end{center}
\end{figure}


\subsubsection{Polímero de Litio}

	La Batería de Li-Polymer se diferencia básicamente de otras baterías por el tipo 
	de electrolito usado. El diseño original data de 1970 en la cual utilizaba un 
	electrolito Polímero sólido seco. Este electrolito fue reinstalado como una 
	lámina plástica que no tiene la propiedad de no conducir electricidad pero si 
	tiene la propiedad de intercambiar iones (grupos de átomos o átomos cargados 
	de electricidad). El electrolito reemplaza el tradicional separador poroso con 
	un elemento impregnado de electrolito.

	El diseño de polímero seco ofrece sencillez con respecto a la fabricación: 
	seguridad y baterías extremadamente planas. No existe peligro de incendio ya 
	que no tienen electrolito en forma de liquido o gel.

	Con el espesor de la celda la cual mide como un milímetro (0.039 pulgadas), 
	los diseñadores podrán utilizar su imaginación con respecto a la forma y 
	tamaño de la batería. Es posible crear formas de baterías que conforman parte del 
	encapsulado del equipo o prácticamente cualquier configuración conveniente que se 
	adapte a las necesidades del diseñador.

	Lamentablemente el polímero sólido seco sufre de mala conductividad, la 
	resistencia interna es demasiado alta y no entrega la corriente que requieren 
	por ejemplo los equipos de comunicación. Pero si la celda es calentada a 60 
	grados centígrados o mas incrementa la conductividad en un nivel aceptable. 
	Las investigaciones continúan desarrollando un polímero sólido seco que trabaje 
	bien a temperatura ambiente. La versión de baterías de polímero seco aparecerá
	comercialmente en nuestros días.

	Actualmente algunas baterías de Li-Polymer no trabajan bien en climas calientes. 
	Un fabricante agrego elementos químicos (gel electrolítico) en la cual la 
	batería permanece conductiva en todos los rangos de temperatura. Este tipo de 
	batería es muy utilizada actualmente en teléfonos celulares. El nombre correcto 
	de esta batería es LITHIUM ION POLYMER; pero por razones comerciales los 
	fabricantes suelen escribir un nombre simplificado: Li-polymer.

	Ahora con el gel electrolítico agregado a esta batería, ¿cual es la 
	diferencia entre la batería de Li-ion y la batería Li-ion-polymer? Analizando 
	las características y la eficiencia de ambas tecnologías nos encontramos que 
	son muy similares; la batería Li-ion polímero utiliza un electrolito sólido que 
	remplaza el separador poroso y la batería con electrolito de gel simplemente 
	es agregado para que los iones se vuelvan conductivos.

	Existe un pequeño retraso en la producción masiva de las baterías de Li-ion-polymer 
	debido a que los fabricantes invirtieron en equipos y en investigación referidas 
	a las baterías de Li-ion, y actualmente se encuentra en un periodo de retraso 
	hasta que retorne las inversiones estimadas por ellos. Con la producción masiva 
	de las baterías Li-ion-polymer implicaría que estas bajarían de precio 
	considerablemente.

	Ventajas:

\begin{itemize}
\item Pueden obtenerse versiones de tamaños como tarjetas de crédito.
\item Muy livianas.
\item Mas resistentes a la sobrecarga.
\item Menos propensas a que se rompa el electrolito.
\end{itemize}

	Limitaciones:

\begin{itemize}
\item Nivel de energía de densidad bajo. Es la cantidad de energia que es capaz de 
suministrar por tiempo.
\item Tiempo menor de vida comparada con las baterías de Li-ion.
\item Alto coste de fabricación.
\end{itemize}

\subsubsection{Baterías de Litio usadas en UAV's}

	Las personas que han visto el progreso de las baterías en el mundo de los UAV's, 
	han podido notar sin lugar a dudas un avance tecnológico; por ejemplo en las 
	baterías de NiCd se ha podido observar celdas de tamaño AA que tan solo podían 
	suministrar hasta 500 mAh \footnote{miliamperios por hora-Intensidad por unidad 
	de tiempo}; pero ahora existen celdas del mismo tamaño que fácilmente pueden 
	llegar a 1700 mAh. Los paquetes de baterías de NiCd estaban típicamente conformados 
	por 4 celdas al igual ha sucedido con las baterías de Lithium pero con una gran 
	diferencia tanto en el volumen de la batería como el peso de la misma.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{baterias.jpg}
\caption{Voltajes nominales y máximos.}
\label{fig:bateria1}
\end{center}
\end{figure}

	Tomemos como ejemplo un paquete de baterías de Sanyo conformados por 4 celdas 
	de 2200 mA. Se puede observar como tiene un peso de 278 gramos 
	(más de 1/4 de kg) y si se agrega una batería de Lithium de 4 celdas configuradas 
	como si fueran dos celdas para proporcionar 7.4 voltios, se puede observar que 
	pesa 218 gramos y con la gran diferencia que tenía una capacidad para proporcionar 
	4000 mAh. Resumamos la comparación en una pequeña tabla para observarlo mejor:

	Comparación entre baterías de litio y de níquel
	
	\begin{table}[hp]
		\centering{\small\input{tables/Battery-compare.tex}}
		\caption[Comparación entre los dos tipos de baterías para \acs{UAV}]
		{Comparación entre los tipos de baterías para \acs{UAV} 
		(\textsc{Cadex Electronic Inc}~\cite{Cadex})}
		\label{tab:battery-compare}
	\end{table}

	Se puede observar claramente que todas las variables que se analizaron en la tabla,
	la batería de Lithium siempre va a la vanguardia. Esta diferencia tan grande 
	ha implicado un avance tecnológico en los modelos radio controlados, específicamente 
	los modelos eléctricos. Inicialmente cuando se compró un Dragon Fire IV, esté 
	venía con un paquete de batería de 10 celdas y la capacidad era de 600 mA, el 
	peso de este paquete de baterías es de 178 gramos. Posteriormente fue remplazado 
	por un paquete de batería de Lithion de 11.1 Voltios, 3 celdas, 1200 mAh y tan 
	solo pesa 76 Gramos. ¿Que diferencias existen entre los dos tipos de baterías?
	Despegaba con mayor facilidad por el peso eliminado, segundo con la batería NiCd 
	volaba escasamente 4-6 minutos y con la batería de Lithium vuela fácilmente 11-14 minutos. Note 
	que el modelo tiene cuatro motores eléctricos.... Los modelos de mini helicópteros 
	que trabajan con 3 celdas de batería de Lithium pueden fácilmente volar 20 minutos 
	continuos.

	En el radio control (aeromodelismo y helimodelismo) los paquetes de baterías 
	de NiCd de 4 celdas proporcionan un voltaje nominal de 4.8 voltios en la cual 
	se utilizan para suministrar energía al receptor y los servos del modelo. 
	Actualmente el receptor y los servos trabajar sin ningún problema hasta los 
	6 voltios, después de ese voltaje los elementos electrónicos podían quemarse 
	o dañarse. Ahora como una batería de Lithium de 2 celdas tiene 7.4 voltios 
	nominal, ésta no se podrá conectar directamente al receptor o los servos y 
	se requiere un regulador de voltaje.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{baterias2.jpg}
\caption{Voltaje de uso.}
\label{fig:bateria2}
\end{center}
\end{figure}

	Para el modelismo a radio control, se están utilizando dos reguladores de 
	voltaje diferentes: el primero diseñado para regular 5.1 voltios y el 
	segundo diseñado para regular 6.0 voltios. Un regulador de voltaje es 
	un pequeño dispositivo electrónico que en su salida mantiene un voltaje 
	constante de 5.1 o 6.0 voltios y en la entrada puede recibir un voltaje 
	mucho mayor. Así que fácilmente le podemos conectar una batería de Lithion 
	de 7.4 voltios a un regulador de voltaje y obtener 5.1 o 6.0 Voltios para 
	no dañar o quemar los componentes electrónicos como servos y receptores. 

	
	\subsection{GPS}

	El sistema de posicionamiento global (GPS) es un sistema que permite determinar 
	en todo el mundo la posición de un objeto (una persona, un vehículo) con una 
	precisión de centímetros (si se utiliza GPS diferencial), aunque lo 
	habitual son unos pocos metros. El sistema fue desarrollado, 
	instalado y empleado por el Departamento de Defensa de los Estados Unidos, 
	para determinar las posiciones en el globo, el sistema GPS está constituido 
	por 24 satélites y utiliza la trilateración.

	El GPS funciona mediante una red de 24 satélites en órbita sobre el planeta 
	tierra, entre 20 a 200 km de altura, con trayectorias sincronizadas para cubrir 
	toda la superficie de la Tierra. Cuando se desea determinar la posición, 
	el receptor que se utiliza para ello localiza automáticamente como mínimo 
	cuatro satélites de la red, de los que recibe unas señales indicando la 
	identificación y la hora del reloj de cada uno de ellos. Con base en estas 
	señales, el aparato sincroniza el reloj del GPS y calcula el tiempo que 
	tardan en llegar las señales al equipo, y de tal modo mide la distancia 
	al satélite mediante el método de trilateración inversa, la cual se basa 
	en determinar la distancia de cada satélite respecto al punto de medición. 
	Conocidas las distancias, se determina fácilmente la propia posición relativa 
	respecto a los satélites. Conociendo además las coordenadas o posición de 
	cada uno de ellos por la señal que emiten, se obtiene la posición absoluta 
	o coordenadas reales del punto de medición. También se consigue una exactitud 
	extrema en el reloj del GPS, similar a la de los relojes atómicos que llevan 
	a bordo cada uno de los satélites.

	La antigua Unión Soviética construyó un sistema similar llamado GLONASS, 
	ahora gestionado por la Federación Rusa.

	Actualmente la Unión Europea está desarrollando su propio sistema de 
	posicionamiento por satélite, denominado Galileo.

	A su vez, la República Popular China está implementando su propio sistema 
	de navegación, el denominado Beidou, prevén que cuente con 12 y 14 satélites 
	entre 2011 y 2015. Para 2020, ya plenamente operativo deberá contar con 30 
	satélites. En abril de 2011 había ocho en órbita.
	
\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{GPS.jpg}
\caption{Diagrama de funcionamiento del sistema GPS.}
\label{fig:gps}
\end{center}
\end{figure}

	\subsubsection{Señal GPS}

	Cada satélite GPS emite continuamente un mensaje de navegación a 50 bits 
	por segundo en la frecuencia portadora de microondas de aproximadamente 
	1.600 MHz. La radio FM, en comparación, se emite a entre 87,5 y 108,0 MHz 
	y el Wi-Fi funciona alrededor de 5000 MHz y 2400 MHz. Más concretamente, 
	todos los satélites emiten a 1575,42 MHz (ésta es la señal L1) y 1227,6 MHz 
	(la señal L2).

	La señal GPS proporciona la “hora de la semana” precisa de acuerdo con el 
	reloj atómico a bordo del satélite, el número de semana GPS y un informe 
	de estado para el satélite de manera que pueda reducirse si es defectuoso. 
	Cada transmisión dura 30 segundos y lleva 1500 bits de datos codificados. 
	Esta pequeña cantidad de datos está codificada con una secuencia pseudoaleatoria 
	(PRN) de alta velocidad que es diferente para cada satélite. Los receptores 
	GPS conocen los códigos PRN de cada satélite y por ello no sólo pueden 
	decodificar la señal sino que la pueden distinguir entre diferentes satélites.

	Las transmisiones son cronometradas para empezar de forma precisa en el 
	minuto y en el medio minuto tal como indique el reloj atómico del satélite. 
	La primera parte de la señal GPS indica al receptor la relación entre el 
	reloj del satélite y la hora GPS. La siguiente serie de datos proporciona 
	al receptor información de órbita precisa del satélite.

	\subsubsection{Funcionamiento}

	La información que es útil al receptor GPS para determinar su posición 
	se llama \textit{efeméride}. En este caso cada satélite emite sus propias efemérides, 
	en la que se incluye la salud del satélite (si debe o no ser considerado para 
	la toma de la posición), su posición en el espacio, su hora atómica, información 
	doppler, etc.

	Mediante la trilateración se determina la posición del receptor:

	\begin{itemize}
	\item Cada satélite indica que el receptor se encuentra en un punto en 
	la superficie de la esfera, con centro en el propio satélite y de radio 
	la distancia total hasta el receptor.
	\item Obteniendo información de dos satélites queda determinada una circunferencia 
	que resulta cuando se interceptan las dos esferas en algún punto de la cual se 
	encuentra el receptor.
	\item Teniendo información de un tercer satélite, se elimina el inconveniente 
	de la falta de sincronización entre los relojes de los receptores GPS y los 
	relojes de los satélites. Y es en este momento cuando el receptor GPS puede 
	determinar una posición 3D exacta (latitud, longitud y altitud).
	\end{itemize}

	En el mercado existen multitud de GPS, en nuestro caso nos limitaremos a los
	receptores con conexión serie UART. Muchos de estos GPS llevan incorporado
	una brújula, en este caso no será necesario ya que este controlador
	de vuelo lo lleva incorporado. Es mejor que la brújula sea externa para
	evitar interferencias, ya que es muy sensible a los cambios magnéticos.

	\subsection{Comunicación}
	
	El protocolo de comunicación entre los \acs{UAV} y la estación terrena es MavLink,
	que es una librería muy ligera de \textit{marshalling} \footnote{consiste en un 
	proceso de codificación de un objeto en un medio de almacenamiento con el fin 
	de transmitirlo a través de una conexión en red como una serie de bytes o en 
	un formato humanamente más legible como XML o JSON, entre otros} de cabeceras 
	de mensaje para micro vehículos aéreos.
	
	Puede empaquetar estructuras C a través de canales serie con alta eficiencia y 
	enviar estos paquetes a la estación de control de tierra. Está probado 
	extensivamente en la PX4, PIXHAWK, APM y Parrot AR.\acs{UAV} y sirve como 
	columna vertebral de la comunicación, entre las aeronaves y nuestro sistema
	operativo en la estación terrena Raspbian.


	\section{Aplicación}
	
	Un servidor es una aplicación en ejecución (software) capaz de atender las 
	peticiones de un cliente y devolverle una respuesta en concordancia. Los 
	servidores se pueden ejecutar en cualquier tipo de computadora, incluso en 
	computadoras dedicadas a las cuales se les conoce individualmente como <<el 
	servidor>>. En la mayoría de los casos una misma computadora puede proveer 
	múltiples servicios y tener varios servidores en funcionamiento. La ventaja 
	de montar un servidor en computadoras dedicadas es la seguridad. Por esta 
	razón la mayoría de los servidores son procesos demonio, diseñados de forma 
	que puedan funcionar en computadoras de propósito específico.
	
	\subsection{Sistema de gestión de base de datos}
	
	Un sistema de gestión de bases de datos (SGBD) es un conjunto de programas 
	que permiten el almacenamiento, modificación y extracción de la información 
	en una base de datos, además de proporcionar herramientas para añadir, borrar, 
	modificar y analizar los datos. Los usuarios pueden acceder a la información 
	usando herramientas específicas de consulta y de generación de informes, o bien 
	mediante aplicaciones al efecto.

	Estos sistemas también proporcionan métodos para mantener la integridad de 
	los datos, para administrar el acceso de usuarios a los datos y para recuperar 
	la información si el sistema se corrompe. Permiten presentar la información 
	de la base de datos en variados formatos. La mayoría incluyen un generador 
	de informes. También pueden incluir un módulo gráfico que permita presentar 
	la información con gráficos y tablas.

	Hay muchos tipos distintos según cómo manejen los datos y muchos tamaños 
	distintos de acuerdo a si operan en computadoras personales y con poca 
	memoria o grandes sistemas que funcionan en mainframes con sistemas de 
	almacenamiento especiales.

	Generalmente se accede a los datos mediante lenguajes de consulta, lenguajes 
	de alto nivel que simplifican la tarea de construir las aplicaciones. También 
	simplifican la consulta y la presentación de la información. Un \acf{SGBD} 
	permite controlar el acceso a los datos, asegurar su integridad, 
	gestionar el acceso concurrente a ellos, recuperar los datos tras un fallo 
	del sistema y hacer copias de seguridad. Las bases de datos y los sistemas 
	para su gestión son esenciales para cualquier área de negocio, y deben 
	ser gestionados con esmero.	Vamos a analizar diferentes opciones:
	
	\subsubsection{Sqlite}
	
	SQLite es una biblioteca que está en proceso, que implementa una forma autocontenida,
	sin servidor, sin configuración, motor de base de datos transaccional de SQL 
	autónomo. El código para SQLite es de dominio público y por lo tanto libre 
	para el uso para cualquier propósito, comercial o privado. SQLite es la 
	base de datos más utilizada en el mundo con más aplicaciones que podemos 
	contar.
	
	\subsubsection{MySQL}

	MySQL es un sistema de gestión de bases de datos relacional, multihilo y 
	multiusuario con más de seis millones de instalaciones. MySQL AB —desde 
	enero de 2008 una subsidiaria de Sun Microsystems y ésta a su vez de Oracle 
	Corporation desde abril de 2009— desarrolla MySQL como software libre en 
	un esquema de licenciamiento dual.

	Por un lado se ofrece bajo la GNU GPL para cualquier uso compatible con 
	esta licencia, pero para aquellas empresas que quieran incorporarlo en 
	productos privativos deben comprar a la empresa una licencia específica 
	que les permita este uso. Está desarrollado en su mayor parte en ANSI C.

	Al contrario de proyectos como Apache, donde el software es desarrollado 
	por una comunidad pública y los derechos de autor del código están en 
	poder del autor individual, MySQL es patrocinado por una empresa privada, 
	que posee el copyright de la mayor parte del código. Esto es lo que posibilita 
	el esquema de licenciamiento anteriormente mencionado. Además de la venta de 
	licencias privativas, la compañía ofrece soporte y servicios. Para sus 
	operaciones contratan trabajadores alrededor del mundo que colaboran vía 
	Internet. MySQL AB fue fundado por David Axmark, Allan Larsson y Michael 
	Widenius.
	
	\subsubsection{PostgreSQL}

	PostgreSQL es un sistema de gestión de bases de datos objeto-relacional, 
	distribuido bajo licencia BSD y con su código fuente disponible libremente. 
	Es el sistema de gestión de bases de datos de código abierto más potente 
	del mercado y en sus últimas versiones no tiene nada que envidiarle a 
	otras bases de datos comerciales.

	PostgreSQL utiliza un modelo cliente/servidor y usa multiprocesos en vez 
	de multihilos para garantizar la estabilidad del sistema. Un fallo en uno 
	de los procesos no afectará el resto y el sistema continuará funcionando.
	
	\subsubsection{MongoDB}

	MongoDB es una base de datos documental de código abierto que proporciona 
	un alto rendimiento, alta disponibilidad y escalabilidad automática.
	MongoDB es una base de datos orientada a documentos. Esto quiere decir 
	que en lugar de guardar los datos en registros, guarda los datos en documentos. 
	Estos documentos son almacenados en \acf{BSON}, que es una representación binaria 
	de \acf{JSON}.
	Una de las diferencias más importantes con respecto a las bases de datos 
	relacionales, es que no es necesario seguir un esquema. Los documentos de 
	una misma colección –concepto similar a una tabla de una base de datos 
	relacional-, pueden tener esquemas diferentes.


	\subsection{Wise}
	
	Es un framework web de comunicaciones orientado a objetos. Es una implementación
	de los websocket para Django y otras muchas plataformas de desarrollo. Este framework 
	ha sido desarrollado por Oscar Aceña en el grupo de investigación ARCO, perteneciente 
	a la \acs{ESI} de la Universidad de Castilla La Mancha.

	
	\subsection{Servidor Web}
	
	Un servidor web o servidor \acf{HTTP} es un programa informático que procesa 
	una aplicación del lado del servidor, realizando conexiones bidireccionales 
	y/o unidireccionales y síncronas o asíncronas con el cliente y generando o 
	cediendo una respuesta en cualquier lenguaje o Aplicación del lado del 
	cliente. El código recibido por el cliente suele ser compilado y ejecutado 
	por un navegador web. Para la transmisión de todos estos datos suele 
	utilizarse algún protocolo. Generalmente se usa el protocolo \acs{HTTP} para 
	estas comunicaciones, perteneciente a la capa de aplicación del modelo 
	\acf{OSI}. El término también se emplea para referirse al ordenador que ejecuta 
	el programa.
	
	En el mercado existen muchas opciones, nos centraremos en servidores web 
	para entornos GNU/Linux, ya que se instalará sobre una distribución Raspbian.
	También necesitaremos que se ha muy ligero. Analizaremos los siguientes:
	
	
	\subsubsection{Gunicorn}

	Gunicorn es un WSGI HTTP servidor Python para sistemas basados en Unix. Tiene 
	un modo de worker re-fork. El servidor Gunicorn es ampliamente compatible 
	con varios framework web, implementación simple, ligero en los recursos del 
	servidor y bastante rápido.
	
	\subsubsection{Tornado}

	Tornado es un framework web Python y una librería asíncrona para comunicaciones, 
	originalmente desarrollada por \url{www.FriendFeed.com}. Tornado puede escalar 
	de 10 a cientos de conexiones abiertas, haciéndolo ideal para long polling\footnote{Long 
	polling es una variación de la técnica tradicional de polling y permite 
	emular información colocada desde un servidor a un cliente en forma similar 
	al polling normal. Sin embargo, si el servidor no tiene información disponible 
	para el cliente, en vez de enviar una respuesta vacía, el servidor guarda la 
	petición y espera a que alguna información esté disponible. Una vez la 
	información está disponible (o después de un tiempo establecido), se envía 
	una respuesta completa al cliente. Entonces el cliente normalmente realizará 
	un re-pedido de información al servidor, para que éste siempre tenga un pedido 
	en espera, que puede ser usado para responder a un evento.}, WebSockets y otras
	aplicaciones que requieran largas conexiones en vivo para cada usuario.

	\subsubsection{Lighttpd}
	
	Lighttpd es posiblemente el servidor web más liviano que hay disponible 
	en la actualidad. Esto significa que consume muy pocos recursos de la 
	máquina en la que se instala. Y por este motivo muchos usuarios lo eligen 
	para montar un servidor web en su Raspberry Pi.
	
	\subsubsection{Nginx}
	
	Aunque Apache es el servidor web más usado en Internet, tiene el inconveniente 
	de que está pensado para máquinas con un hardware potente. Nginx, por el 
	contrario, es un servidor web que consume pocos recursos, por lo que es 
	más adecuado para instalarlo en una pequeña placa como la Raspberry Pi.
	
	\subsubsection{LAMP}
	
	LAMP es el acrónimo que corresponde a Linux, Apache, MySQL y PHP. Se trata 
	del conjunto de elementos necesario para montar un completo servidor web. 
	Una vez instalado, cualquier cliente, mediante un navegador web, podrá 
	conectar con nuestra Raspberry Pi y ver las páginas que deseemos mostrar 
	desde el servidor. Apache es probablemente el servidor web más utilizado del 
	mundo. 
	

	\section{Estación Terrena}
	
	La función principal de la estación terrena es la adecuación de las señales
	de radio control para su transmisión a las antenas, desde donde se realiza la
	radiofusión de las mismas. Dependiendo del tipo de estación, ésta se puede 
	encargar de transmitir y/o recibir información, controlar el estado del \acs{UAV} 
	y su posición global.
	
	\subsection{Interface de Usuario}
	
	La interfaz de usuario es el medio con que el usuario puede comunicarse 
	con una máquina, un equipo o una computadora, y comprende todos los puntos 
	de contacto entre el usuario y el equipo. Normalmente suelen ser fáciles 
	de entender y fáciles de accionar (aunque en el ámbito de la informática 
	se les denomina como «amigables e intuitivos» pues es muy complejo y subjetivo 
	decir que algo es «fácil»).
	
	Las interfaces básicas de usuario son aquellas que incluyen elementos como 
	menús, ventanas, teclado, ratón, los beeps y algunos otros sonidos que la 
	computadora hace, y en general, todos aquellos canales por los cuales se 
	permite la comunicación entre el ser humano y la computadora. La mejor 
	interacción humano-máquina a través de una interfaz adecuada (Interfaz de 
	Usuario), que le brinde tanto comodidad, como eficiencia.

	Sus principales funciones son las siguientes:

	\begin{itemize}
	\item Puesta en marcha y apagado.
	\item Control de las funciones manipulables del equipo.
	\item Manipulación de archivos y directorios.
	\item Herramientas de desarrollo de aplicaciones.
	\item Comunicación con otros sistemas.
	\item Información de estado.
	\item Configuración de la propia interfaz y entorno.
	\item Intercambio de datos entre aplicaciones.
	\item Control de acceso.
	\item Sistema de ayuda interactivo.
	\end{itemize}

	Existen muchos tipos de interfaces, pero en nuestro caso solo vamos a hablar
	de los siguientes tipos:

	\begin{itemize}
	\item Escritorio
	\item Móvil
	\item Web
	\end{itemize}

	\subsubsection{Escritorio}
	
	Este tipo de interfaces se realiza para un sistema operativo concreto, como pueda
	ser Windows, Linux, Mac, Unix, etc. Esto hace que su rendimiento pueda ser
	más alto que en los otros tipos, pero esto también hace que su versatilidad
	se reduzca a solo ese tipo de sistema operativo.
	
	\subsubsection{Móvil}
	
	Las interfaces para móviles tienen varias peculiaridades pero son muy parecidas 
	a las de escritorio. Una de esas peculiaridades es que la resolución varía 
	enormemente de un dispositivo a otro, como es el caso de un móvil y una tablet.
	
	\subsubsection{Web}
	
	Sin duda, la más versátil de todas. Permite ejecutarse en cualquier dispositivo
	que disponga de navegador gráfico.

	\subsection{Antena Base}
	
	Para la estación terrena se necesitará una antena para recibir los datos
	de todos los \acs{UAV}s y poder controlarlos y realizar los pedidos. 

	\subsubsection{Características de las antenas}

	Una antena es un dispositivo hecho para transmitir (radiar) y recibir ondas 
	de radio (electromagnéticas). Existen varias características importantes de 
	una antena que deben de ser consideradas al momento de elegir una específica 
	para su aplicación:

	\begin{itemize}
	\item Patrón de radiación
	\item Ganancia
	\item Directividad
	\item Polarización
	\end{itemize}

	\subsubsection{Patrones de Radiación}

	El patrón de radiación de una antena se puede representar como una gráfica 
	tridimensional de la energía radiada vista desde fuera. Los patrones 
	de radiación usualmente se representan de dos formas, el patrón de elevación 
	y el patrón de azimut. El patrón de elevación es una gráfica de la energía 
	radiada por la antena vista de perfil. El patrón de azimut es una gráfica 
	de la energía radiada vista directamente desde arriba. Al combinar ambas 
	gráficas se tiene una representación tridimensional de como es realmente 
	radiada la energía desde la antena.


\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{antena1.png}
\caption{Patrones de radiación. a) Patrón de elevación de un dipolo genérico b) Patrón de azimut de un dipolo genérico c) Patrón de radiación 3D}
\label{fig:antena1}
\end{center}
\end{figure}

	\subsubsection{Ganancia:}

	La ganancia de una antena es la relación entre la potencia que entra en una 
	antena y la potencia que sale de ésta. Esta ganancia es comúnmente referida 
	en dBi, y se refiere a la comparación de cuanta energía sale de la antena 
	en cuestión, comparada con la que saldría de una antena isotrópica. Una antena 
	isotrópica es aquella que cuenta con un patrón de radiación esférico perfecto 
	y una ganancia lineal unitaria.

	\subsubsection{Directividad:}

	La directividad de la antena es una medida de la concentración de la potencia 
	de la señal radiada en una dirección particular. Se puede entender también 
	como la habilidad de la antena para direccionar la energía radiada en una 
	dirección especifica. Es usualmente una relación de intensidad de radiación 
	en una dirección particular en comparación a la intensidad promedio isotrópica.

	\subsubsection{Polarización:}

	Es la orientación de las ondas electromagnéticas al salir de la antena. Hay dos 
	tipos básicos de polarización que aplican a las antenas, como son: lineal 
	(incluye vertical, horizontal y oblicua) y circular (que incluye circular 
	derecha, circular izquierda, elíptica derecha, y elíptica izquierda). No 
	se podrá olvidar que tomar en cuenta la polaridad de la antena es muy importante si se 
	quiere obtener el máximo rendimiento de ésta. La antena transmisora debe de 
	tener la misma polaridad de la antena receptora para máximo rendimiento.

	\subsubsection{Tipos de antenas}

	Hay varios tipos de antenas. Los más relevantes para aplicaciones en bandas 
	libres son:

	\begin{itemize}
	\item Antenas Dipolo
	\item Antenas Dipolo multi-elemento
	\item Antenas Yagi
	\item Antenas Panel Plano (flat panel)
	\item Antenas parabólicas (plato parabólico)
	\end{itemize}

	\subsubsection{Antenas dipolo}

	Todas las antenas de dipolo tienen un patrón de radiación generalizado. 
	Primero el patrón de elevación muestra que una antena de dipolo es mejor 
	utilizada para transmitir y recibir desde el lado amplio de la antena. Es 
	sensible a cualquier movimiento fuera de la posición perfectamente vertical. 
	Se puede mover alrededor de 45 º de la verticalidad antes que el desempeño 
	de la antena se degrade más de la mitad. Otras antenas de dipolo pueden tener 
	diferentes cantidades de variación vertical antes que sea notable la degradación.

	Un ejemplo de patrón de elevación puede verse en la figura \ref{fig:antena1}. 
	A partir del patrón de azimut se ve que las antenas operan igualmente bien en 360 grados 
	alrededor de la antena. Físicamente las antenas dipolo son cilíndricas por 
	naturaleza, y pueden ser ahusadas o con formas específicas en el exterior 
	para cumplir con especificaciones de medidas. Estas antenas son usualmente 
	alimentadas a través de una entrada en la parte inferior, pero también pueden 
	tener el conector en el centro de la misma.

	\subsubsection{Antenas dipolo multi-elemento}

	Las antenas multi-elemento tipo dipolo cuentan con algunas de las características 
	generales del dipolo simple. Cuentan con un patrón de elevación y azimut 
	similar al de la antena dipolo simple. La diferencia más clara entre ambas 
	es la direccionalidad de la antena en el plano de elevación, y el incremento 
	en ganancia debido a la utilización de múltiples elementos. Con el uso de 
	múltiples elementos en la construcción de la antena, esta puede ser configurada 
	para diferentes ganancias, lo cual permite diseños con características físicas 
	similares. Tal como se puede ver en el patrón de elevación de la fig. \ref{fig:antena2}, 
	múltiples antenas de dipolo son muy direccionales en el plano vertical. 
	Debido a que la antena de dipolo radia igualmente bien en todas las direcciones 
	del plano horizontal, es capaz de operar igualmente bien en configuración 
	horizontal.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{antena2.png}
\caption{Patrón de Elevación multi-dipolo. Patrón de Elevación de una antena multi-dipolo}
\label{fig:antena2}
\end{center}
\end{figure}

	\subsubsection{Antenas Yagi}

	Se componen de un arreglo de elementos independientes de antena, donde 
	solo uno de ellos transmite las ondas de radio. El número de elementos 
	(específicamente, el número de elementos directores) determina la ganancia 
	y directividad. Las antenas Yagi no son tan direccionales como las antenas 
	parabólicas, pero son más directivas que las antenas panel.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{antena3.png}
\caption{Antena Yagi. Construcción de una antena Yagi}
\label{fig:antena3}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{antena4.png}
\caption{Patrón de elevación Yagi. Patrón de radiación en elevación Yagi}
\label{fig:antena4}
\end{center}
\end{figure}

	\subsubsection{Antenas panel plano (flat panel)}

	Las antenas de panel plano como su nombre indica son un panel con forma 
	cuadrada o rectangular. y están configuradas en un formato tipo patch. Las 
	antenas tipo flat panel son muy direccionales ya que la mayoría de su 
	potencia radiada es una sola dirección ya sea en el plano horizontal o 
	vertical. En el patrón de elevación (Fig. \ref{fig:antena5}) y en el patrón 
	de azimut (Fig. \ref{fig:antena6}) se puede ver la directividad de la antena 
	flat panel. Las antenas flat panel pueden ser fabricadas en diferentes valores 
	de ganancia de acuerdo a su construcción. Esto puede proveer excelente 
	directividad y considerable ganancia.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{antena5.png}
\caption{Patrón de elevación flat panel. Patrón de elevación flat panel de alta ganancia}
\label{fig:antena5}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{antena6.png}
\caption{Patrón de Azimut flat panel. Patrón de Azimut flat panel de alta ganancia}
\label{fig:antena6}
\end{center}
\end{figure}

	\subsubsection{Antenas parabólicas}

	Las antenas parabólicas usan características físicas así como antenas de 
	elementos múltiples para alcanzar muy alta ganancia y direccionalidad. Estas 
	antenas usan un plato reflector con la forma de una parábola para enfocar 
	las ondas de radio recibidas por la antena a un punto focal. La parábola 
	también funciona para capturar la energía radiada por la antena y enfocarla 
	en un haz estrecho al transmitir. Como puede verse en la Figura \ref{fig:antena6}, 
	la antena parabólica es muy direccional. Al concentrar toda la potencia que 
	llega a la antena y enfocarla en una sola dirección, este tipo de antena es 
	capaz de proveer muy alta ganancia.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{antena7.png}
\caption{Patrón de elevación parabólica, patrón de elevación de plato parabólico}
\label{fig:antena7}
\end{center}
\end{figure}

	\subsubsection{Antena de ranura}

	Las antenas de ranura cuentan con características de radiación muy similares 
	a las de los dipolos, tales como los patrones de elevación y azimut, pero 
	su construcción consiste solo de una ranura estrecha en un plano. Así como 
	las antenas microstrip mencionadas abajo, las antenas de ranura proveen poca 
	ganancia, y no cuentan con alta direccionalidad, como evidencian su patrones 
	de radiación y su similiridad al de los dipolos. Su característica más atractiva  
	es la facilidad de construcción e integración en diseños existentes, así como 
	su bajo costo. Estos factores compensan por su desempeño poco eficiente.

	\subsubsection{Antenas microstrip}

	Estas antenas pueden ser hechas para emular cualquiera de los diferentes tipos 
	de antenas antes mencionados. Las antenas microstrip ofrecen varios detalles 
	que deben de ser considerados. Debido a que son manufacturadas con pistas en 
	circuito impreso, pueden ser muy pequeñas y livianas. Esto tiene como costo no 
	poder manejar mucha potencia como es el caso de otras antenas, además están 
	hechas para rangos de frecuencia muy específicos. En muchos casos, esta limitación 
	de frecuencia de operación puede ser benéfico para el desempeño del radio. Debido 
	a sus características las antenas microstrip no son muy adecuadas para equipos de 
	comunicación de banda amplia.

	\subsubsection{Conclusión}

	De esta introducción básica a las antenas, podemos obtener una comprensión simple 
	de los tipos de antenas y aplicaciones de estas. Por ejemplo, las antenas dipolo 
	aún cuando no proveen mucha ganancia ofrecen la mejor flexibilidad en cuanto a 
	orientación de la antena. Las antenas flat panel ofrecen mayor direccionalidad 
	y son buena opción para instalaciones fijas. La antena parabólica con su alta 
	ganancia y gran direccionalidad son muy adecuadas para proveer enlaces punto a 
	punto en largas distancias, con antenas instaladas permanentemente. Finalmente 
	las antenas de ranura y las de microstrip son correctas para aplicaciones de 
	desempeño moderado que necesitan integrar la antena dentro del radio y aplicaciones 
	OEM. Adicionalmente es posible usar diferentes tipos de antena en el mismo sistema. 
	Por ejemplo, se puede montar una antena flat panel en una pared cerca de un acceso 
	punto Cuando una pieza de equipo con antena dipolo cerca del punto de acceso, el 
	sistema podría actualizar estadísticas inmediatamente en el equipo.

	Para ayudar en la elección de la antena correcta para su aplicación, la tabla 
	\ref{tab:antenas} se provee como un medio de comparación entre los diferentes 
	tipos:
	
	\begin{table}[hp]
		\centering{\small\input{tables/antenas.tex}}
		\caption[Comparación entre los distintos tipos de antenas]
		{Comparación entre los distintos tipos de antenas 
		(\textsc{Tipos de antenas})}
		\label{tab:antenas}
	\end{table}

	\subsection{Raspberry Pi}
	
	La raspberry Pi es un ordenador de bajo costo, del tamaño de una tarjeta de crédito 
	que se conecta a un monitor de ordenador o televisor, y utiliza un teclado
	y un ratón estándar. Es un pequeño dispositivo que permite a personas de distintas
	edades explorar el mundo de la computación, y para aprender a programar en lenguajes
	como Scratch y Python. Es capaz de hacer todo lo que se espera de un ordenador de 
	escritorio, desde navegar por Internet y reproducir vídeo de alta definición
	a realizar hojas de cálculo, procesador de texto y jugar a juegos.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{RaspberryPi.jpg}
\caption{Raspberry Pi}
\label{fig:raspberrypi}
\end{center}
\end{figure}

	Lo que es más, la Raspberry Pi tiene la capacidad de interactuar con el mundo
	exterior, y se ha utilizado para fabricar una amplia gama de proyectos digitales,
	desde máquinas de música, detectores de padres, a estaciones meteorológicas y
	pajareras que tuitean con cámaras de infrarrojos. 
	
	\subsection{S.O. Raspbian}
	
	Raspbian es un sistema operativo libre basado en Debian optimizado para la
	Rapberry Pi. Un sistema operativo es un conjunto básico de programas y utilidades
	que hacen funcionar la Raspberry Pi. Sin embargo, Raspbian proporciona más que 
	un puro Sistema Operativo, viene con más de 35000 paquetes, paquetes software
	pre-compilado en un formato que hace más fácil la instalación en la Raspberry Pi.


	\section{Seguridad}
	
	Para asegurar la seguridad debemos alcanzar los siguienetes objetivos de integridad, 
	disponibilidad y confidencialidad en todos los componentes de nuestro sistema, como 
	son el hardware, software, comunicaciones, y firmware. \cite{InfoDef}

	Como ya habrá podido comprobar el lector, el sistema abarca multitud de 
	componentes y elementos, que debemos asegurar y garantizar su seguridad. A continuación
	se detallan todos los elementos y características utilizadas. Otros aspectos
	importantes que debemos garantizar son la autenticidad y responsabilidad.
	
	Comenzaremos hablando de la seguridad fisica de los componentes hardware,
	para ello debemos garantizar que el usuario y personas no autorizadas esten 
	seguras. 
	
	\subsection{Hélices}
	
	Este es un elemento muy peligroso debido a su forma de cuchillas y su gran
	velocidad de giro, que puede ocasionar heridas y cortes en extremidades. Para
	evitar esto se ha diseñado la carcasa externa de tal forma que ningun elemento 
	extraño pueda afectar o tocar las helices. No solo la carcasa externa protegen
	las helices, sino también unas mallas metalizas con forma de red, evitan su 
	contacto.

	\subsection{Peso del \acs{UAV}}
	
	El propio peso de la aeronave es un factor importante de seguridad, ya que a
	mayor peso, mayor será el impacto. Esto también se ha tenido en cuenta en el 
	diseño, y gracias a su forma y su peso ligero, hace que en el caso de que entre
	en caida libre, su caida sea muy despacio y no cause grandes daños.
	
	\subsection{Paracaidas}
	
	Se dispone opcionalmente de un paracaidas en el \acs{UAV}, que garantiza aun más
	que su caida sea muy suave y sin daño alguno. Este elemento está conectado a un 
	watch-dog de la placa controladora de vuelo, que en el caso de que no reciba señal
	el paracaidas del \acs{UAV}	saltará y se habrirá el paracaidas, esto nos asegura 
	que si el \acs{UAV} se quedase sin batería (este es el peor de los casos posibles) 
	se abra el paracaidas. También se dispone de un sistema automático de emergencias, 
	si detecta que entra en caida libre, el propio sistema de la controladora de vuelo
	enviará una señal para que el paracaidas se abra.

	\subsection{Alarma Emergencia}
	
	Se dispone opcionalmente también de un sistema de sónido, con unos mensajes de 
	emergencia adaptados al tipo de transporte, para que en el caso de accidente
	el \acs{UAV} emita estos mensajes para evitar que personal no autorizado se acerque
	y entre en contacto con la aeronave. Evitando así daño no deseados.
	
	\subsection{\acs{UAV}}
	
	Se disponen de 2 elementos de seguridad como son los rally y los fence. Los rally's
	son puntos de aterrizaje de emergencia, donde un \acs{UAV} puede aterrizar en casa
	de emergencia. Estos puntos estaran configurados cerca las trayectorias de los
	pedidos, para en el caso de que el \acs{UAV} tenga algún problema, como quedarse 
	sin batería, pueda realizar un aterrizaje seguro donde el operario pueda recogerlo 
	sin problemas y riesgos. También se disponen de fence, que son zonas de exclusión
	donde el \acs{UAV} no podrá volar. Como por ejemplo, si hemos configurado una zona 
	fence como pueda ser un colegio, podemos evitar que sobre vuele su espacio aereo.
	Si dentro de la ruta de envío, el \acs{UAV} detecta una zona fence, realizará
	los cambios necesarios para no sobre volar ese area.

	\subsection{Hardware}
	
	La seguridad en los elementos hardware es algo que se debería realizar en 
	trabajos futuros, aunque no es algo prioritario, ya que para acceder al \acs{UAV}
	debes tener acceso físico. Aunque a traves de la telemetría podríamos acceder
	a él.

	\subsection{Comunicaciones}

	Cuando hablamos de comunicaciones nos referimos al protocolo MavLink utilizado
	entre los \acs{UAV}'s y la estación terrena. Para garantizar la seguridad se 
	pueden utilizar dos opciones. Una, utilizar una contraseña cada vez que se inicia 
	el sistema. Y otra, cifrar todos los mensajes para evitar su monitorización 
	y posible captura.
	
	\subsection{Servidores}
	
	En los sevidores se ha utilizado multiples medidas de seguridad. Como son
	el control de acceso mediante usuario y contraseña al acceder e iniciar el 
	sistema, también para conectarnos a la red wifi con nuestro disposito, debemos
	introducir otra contraseña de nivel WPA 2. Para que los clientes puedan acceder
	se utilizan par de claves, pública y privada.
	
	\subsection{Web}
	
	Para el acceso a la aplicación web se utiliza también un control de acceso, pero
	solo para la parte de gestión, ya que para el area de operaciones, por hacer
	más comodo y accesible se ha suprimido su control de acceso.




% Local Variables:
%  coding: utf-8
%  mode: latex
%  mode: flyspell
%  ispell-local-dictionary: "castellano8"
% End:
